全球口罩荒：南韓篇

Ann Wong

上月底，在明洞一間藥房外可見有遊客大批購入口罩。 圖片來源：路透社
武漢肺炎危害全球，任何一個負責任的政府，皆以防疫作為首要工作。鄰國南韓便嚴陣以待，禁止 14 日內曾到湖北省的外國人入境，並在機場增設「中國專用檢疫櫃檯」，多間學校延遲開課，大型百貨公司亦將停業消毒。但南韓人的安全仍受威脅 —— 政府提供的洗手液整瓶不翼而飛，民眾預購的口罩被臨時取消訂單。不擇手段搶奪資源的人，到底是誰？

本週一，首爾市疾病管理課金課長在例行記者會上表示：「每早放置於地鐵站的 1,000 個口罩，約 30 分鐘就一掃而空。本想大家憑良心，一人拿一個去用就好，但現實並非這樣。」他更指出：「甚至有整瓶消毒洗手液被拿走，離譜得連放於首爾市政廳 1 樓的也不見。」金課長重申：「希望市民能以良知行事。」

市政府如今亦只好「防盜以防疫」。當局在消毒液的瓶底塗上膠水，或上鎖固定免被偷去。至於在地鐵站免費提供的口罩，則從乘客自由拿取改為由職員派發。雖然截至 2 月 2 日，首爾市的口罩存貨約有 600 萬個，但如今連駐韓美軍也要「為罩奔波」。平澤市的漢弗萊營就在週日宣佈：「口罩和消毒洗手液不足，確保在本週後期追加存量。」

普羅大眾卻沒那麼幸運，多間韓媒報道，中國商人甚至留學生「爆買」數十萬甚至數百萬個口罩，即使口罩商全日不停趕製，網店及大型超市仍然「一罩難求」。在聚集口罩商和批發商的社交平台，出現「KF 94（一個）1,990 韓圜（約港幣 13 元）也買。需要 330 萬個」、「價錢好商量。想要 100 萬個 KF 80 以上的」等留言，還有一疊疊鈔票和堆積如山的口罩箱照片作為憑證。

34 歲金姓上班族接受「中央日報」訪問時慨嘆：「政府、媒體呼籲市民戴口罩以防新型冠狀病毒，但要買到口罩實在很難。網店完全售罄，本來一盒 20 個口罩才 1、2 萬韓圜（64 至 130 港元），現在卻叫價 10 萬韓圜（約 655 港元），很多定價都高得令人咋舌。」一些消費者甚至投訴，有賣家取消其訂單並抬高價格，企圖謀取暴利。

為遏止炒風，南韓嚴禁囤積防疫用品，違者最高可判處入獄兩年及罰款 5,000 萬韓圜（約 33 萬港元）。當局早前成立一支為數 120 人的特別搜查隊，打擊炒高口罩價格的批發商。E-mart 及 HOMEPLUS 均設限購，確保滿足顧客需求。但在遊客聚集之處，以及水原、富川這樣已有確診感染個案的地方，口罩依然缺貨。在疫症持續爆發之下，南韓人仍難活得安穩。